<cesDoc id="pun-w-panchim-01-takhat-d" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-01-takhat-d.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>		ولّوں تُہاڈے دِلاں دا سہم ودھ ودھ کے پیا لڑدا اے-</p>
<p>مہتہ	: 	ساڈا کاروباری لوکاں دا خوف ان ڈِٹھا نہیں ہوندا حضور مِرزا صاحب- پیسے نال مِنیا گِنیا جاوندا اے- لوکیں سودے بزاراں وِچوں چُکدے نہیں- مال نہ منڈیاں وِچ اے نہ گوداماں وِچ- سوداگر پنجاب دا راہ چھڈ گئے نیں- آڑھتی گھراں وِچ بہہ گئے نیں- شاہوکار دی روکڑجے اگانہہ نہ ٹُرے تے اوہ کنگال نالوں بھیڑا ہوندا اے-</p>
<p>بہار	: 	ایہہ ٹھیک اے مہتہ جی- روپیہ سلطنت دی دیہہ وِچ رتّ اے- رتّ بھوندی رہوے تاں ای دیہہ مَولدی اے- پر ایہہ معاملہ نِرا فوجی نہیں- بچے بچے نوں آپنی آپنی تھاں واہ لاونا پوسی- تُسیں تے دِل او سلطنت دا- تہاڈے راہیں تے دیہہ وِچ رت بھوندی اے- تُسیں کاروباری لوک رلو- فوج تے حکومت دِیاں باہواں بنو- </p>
<p>مہتہ	: 	امیر بہارخاں، اساں کدیں پِچھے رہے آں- ساڈے کول جو کُجھ اے سرکار دا اے- پر سانوں تے کُجھ پتہ نہیں لگدا اساں کرنا کیہ اے- ہُن تے ساڈے گھر وی دھڑویلاں دا کِیڑی کاڈھا بن گئے نیں- شہر وِچ وی عاماں لوکاں دِیاں نظراں ہور ہو گئیاں نیں-</p>
<p>		)باہروں ٹلّی(</p>
<p>رمجا	: 	سوداگر پائندہ بیگ بہادر-</p>
<p>سپہ سالار	: 	بہارخاں ایس دَلے نوں کیوں سد لیا ای-</p>
<p>صُوبیدار	: 	آون دے سُو یار ہُن آ گیا اے تے-</p>
<p>بہار	:	مُفید آدمی جے-</p>
<p>		)پائندہ بیگ آوندا اے- آپنے نقلی ہوون دی سار سو- پر پُوری دھونس نال آپنے آپ نوں اصلی بنائوندا تے منائوندا اے- دُھسّو چال ڈھال- ادب اداب وِچ وی سنیت پئی میں جانناں تُہانوں ساریاں نوں کیہ کیہ بھا اے تُہاڈا(</p>
<p>بیگ	:	اللہ اکبر )اکبر دی مُورت ول نیوندا اے(</p>
<p>بہار	: 	)جواب پاروں پُکار کے( جَل جَلالہ'-</p>
<p>ہور	:	جَل جَلالہ'-</p>
<p>بیگ	:	ساری سرکار ٹُھکی بیٹھی اے- مہتے ہوریں وی نیں خیر نال- اگ وی  اے تے گھیو وی- ہماتڑاں نوں وی کوئی جِیبھ تر کرن دا اِذن ہے کہ کوئی نہ- پھڑ اوئے پیالہ مُنڈیا- )رمجے نوں(</p>
<p>		)رمجا پیالہ آندا اے- بیگ گلاں دے نال نال آپے شراب پائوندا اے تے پِیندا اے(</p>
<p>بہار	:	 پائندہ بیگ دم ٹھیک اے دارُو دا-</p>
<p>بیگ	: 	کیہ خاں جی مخول کردے او ایمان نال- ایہدے نالوں لسّی پیا چھڈدے بہی تے اوہ ودھیرے ترکھی ہوندی- مہتہ جی لعنت اے ساڈے تے وی جے دیوان بہادر نوں شراب وی سواد وی نہ جُڑے- </p>
<p>مہتہ	: 	جیویں چاہو بندو بست کروا لئو بیگ جی- اسیں حاضر آں )کھیسے وِچوں دوا کڈھ کے پھکدا اے(</p>
<p>بیگ	:	 سُورت والیاں نال کرو جی ٹھیکہ انگریزی پانی دا- تُہاڈی تے ہُنڈی چلدی اے نا اودھر-</p>
<p>مہتہ	:	ہو جاسی ایہہ کیہڑی گل اے-</p>
<p>سپہ سالار: 	ماڑا تے نہیں اے پانی بہار-</p>
<p>بیگ	: 	زوراوریاں کردے او تُسیں وی مِرزا صاحب- ایہو جیہے پانی نال وی دُلّے پھڑیجے نیں کدیں باتشاہو- ایہدے نال تے مچھی نہیں پھڑیندی )صُوبیدار سپہ سالار پھوکے ہاسے دی واری لاندے نیں( ہماتڑاں دا تے ککھ نہیں جے بندا ایہدے نال سچّی جیہڑی گل جے مہتہ جی- سپہ سالار بہادر دا خیال رکھیا جے، جے مایا بچاونی جے دھڑویلاں کولوں )صُوبے دار نوں( حضور عالی تے مالک نیں- کدیں مُونہوں حکم نہیں کردے غلاماں نوں پئی کِدھرے سُرخرو نہ ہو جاوئیے اسیں-</p>
<p>صوبیدار	:	 پائندہ بیگ شہر دی سُنا- کیہ احوال اے-</p>
<p>بیگ	: 	شہر نوں سَتے ای خیراں نیں- مِرزا صاحب بہادر دی بندوق ہووے تے تُہاڈا ناں ہووے اوتھے شہر نوں کِسے نے کیہ آکھنا اے- اُنج سُنن وِچ آئی اے پئی دُلّے ہُن سرکاری کرخانیاں ول گوہ کیتا اے-</p>
<p>بہار	:	 بکواس اے- سرکاری کرخانیاں دی حفاظت تے انتظام ہر محکمے واسطے مثال اے اجے تائیں ---- لُہائی وِچ تولے دا فرق نہیں آیا- گودام نکو نک نیں-</p>
<p>بیگ	: 	اوہ تے حقی گل اے- تُہاڈا ہتھ تے جگ منیا اے خاں جی- میں تے اُڈدیاں اوائیاں دی گل کیتی اے، پئی لوک کوئی پاسا وی نہیں جے سُکھالا سمجھدے- ہر تھاں دھڑوائیاں دا ہتھ لبھدا اے اوہناں نوں )صُوبے دار نوں( سرکار ایہہ خاں ہوراں نوں چمڑے دے ٹھیکے لئی آکھ چھڈو- ہماتڑاں دا تے کم ای خِدمت اے-</p>
<p>صوبیدار	: 	بئی تیرا تے امیر بہار دا معاملہ اے-</p>
<p>بہار	:	 بیگ یار تینوں تے ہر ویلے وپار دی پئی رہندی اے- ایہہ ویلا ہوندا اے ساڈا کوئی دُکھ سُکھ پھولن دا- کُجھ صلاح مشورے نال اِک دُوجے دا بھار ہولا کرن دا- تُوں آپنی تکڑی لے کے بہہ جانا ایں-</p>
<p>بیگ	: 	واہ خاں جی دسو ناں کیہ کرئیے مُڑ- ٹُکر تے کھانا ہویا نا ہماتڑاں نے- بُھکھے ہوئیے تے مُڑ خدمت تُہاڈی وِچ ای فرق آونا ہوندا اے نہ- اُنج اسیں تے ایمان اللہ گل جے ہر حال جُٹیاں ای رہی دا اے خدمت وِچ- آپنے کم دا خیال تُہادے حضور وِچ ای آن کے آوندا جے- اوہلے ہوئیے تاں ایہو توائی پئی رہندی اے پئی اسیں کم کیہڑے آ سکنے آں سائیاں دے- ہُن کیہ کرئیے جدوں دا ایہہ دُلا نسیا جے مِرزے ہوراں نوں ساڈا کم ای کوئی نہیں بھائوندا- پرسوں رات والا پربندھ کیہو جیہا سی حضور-</p>
<p>سپہ سالار	: 	پرسوں رات تے میں پرتیا ای نہیں شہر-</p>
<p>بیگ	: 	اوہناں تے دِنے آن کے ایہو دسیا پئی مِرزے ہوریں خوش رہے نیں راتیں- سارے نشانے ٹھیک وجّے نیں- چلو نہیں تے اج راتیں اوہ چانماریاں مُڑ کے لوا دینے آں- یاں کوئی ہور وٹا کے- اصلوں کوریاں-</p>
<p>سپہ سالار:	 دفع کر یار ایس ویلے، شراب پِین دے-</p>
<p>بیگ	: 	چلو ٹھیک اے- اوئے مُنڈیا )رمجا ہور شراب آندا اے- بیگ سپہ سالار دے پیالے وِچ پائوندا اے- تے آپنے جوگی وی( تُہاڈیطفیل اسیں وی پِیندے رہیے- اوہ ساڈی تلواراں والی عرضی اُتے پا چھڈو گھگھی ہُن- میں تے آڑھتیاں دے پیسے وی تار بیٹھا ہویاں پندرہ ہزار تھوک دے- ایہہ ہتھلے ہتھیاراں نال تے دھاڑویاں دا پرچھانواں وی نہیں مرنا ساڈیاں جواناں کولوں- میں جیہڑا مال دینا اے دُلّے دے بندے اوہو ورتدے نیں پئے- اوسے نمونے تے ڈھلوایا جے- جھلاں بروہاں وِچ تُہاڈے ٹُھلّے کٹارے کم نہیں نہ دے سکدے- من وی جایا کرو-</p>
<p>سپہ سالار: پئی ہوئی اے مِسل تیری- ہیٹھلیاں دی رائ تیرے حق وِچ نہیں لِکھیو نیں لوہے وِچ جان کوئی نہیں-</p>
<p>بیگ	: 	زوراورو لوہا تے ہے ای بے جان تے بے زبان شے- جان تے پائونی اے تُہاڈے قلم نے اوہدے وِچ-</p>
<p>بہار	: 	پر بیگ دُلّے دے معاملے دا رنگ ایہو جیہا تھی گیا اے- جو ایہدے اندر بھورا جِنی گُنجائش نہیں- باتشاہ نوں دینہہ پر رات ایہو سوچ اے- دربار شریکاں دی کھکھر بنی ہوئی اے نویں ہتھیار خریدن توں پہلاں ایہہ سارِیاں گلاں تولنیاں پینیاں نیں سپہ سالار بہادر نوں- اوہناں دے قلم اُتے ڈاڈھا بھار اے-</p>
<p>بیگ	: 	اوہ سارا بھار ساڈے اُتے آون دیو نہ خاں جی- اسیں نوکر آں مِرزے ہوراں دے- اسیں یتیم سہی پر دربار دا  کیہڑا امیر اے رب دے فضل نال جیہدی خادماں نال دُعا سلام نہیں-</p>
<p>صُوبیدار	:	 یار ایہہ تُسیں رسد دے ٹھیکے دفتر وِچ نہیں مُکا سکدے-</p>
<p>سپہ سالار: 	میں تے آکھیا اے پائندہ بیگ دفتر آ جاویں پرسوں- مُفّصل گل ہو ویسی-</p>
<p>بیگ	: 	جے پانی کم دا ہووے خاں ہوراں دے دوارے تے ایہناں گلاں ول رُوح ای نہ جاوے- مہتہ جی ہُن تُہاڈا کم جے )باہروں ٹلّی(</p>
<p>رمجا	: 	ملک علی بہادر-</p>
<p>سپہ سالار:	 کون بہادر؟</p>
<p>بہار	: 	علی اے- سخاوت دا پُتر- کوتوال دا-</p>
<p>سپہ سالار:	 جے بالغ اے تاں خیر اے )علی آوندا اے(</p>
<p>بہار	: 	آئو بئی علی بیٹھو- بِلا تکّلف- سبھ تُہاڈے بُزرگ نیں- کتاباں ویکھو- خاص چیزاں آئیاں نیں فلسفے اُتے- نویں ایرانی شاعراں دے دیوان وی آئے نیں- آہا- قافیے وِچ جیہڑے تجربے کیتے نیں اوہناں بس بہہ کے ویکھن والی چیز اے- ساڈے لوک وِیہہ ورھے پِچھے ہن اجے-</p>
<p>سپہ سالار:	 شراب پِی جوان )بھر کے علی نوں دیوندا اے(</p>
<p>علی	: 	میں جی-</p>
<p>صُوبیدار	:	 مِرزا جی ایہدے اجے دُدھ پِین دے دیہاڑے نیں-</p>
<p> سِپہ سالار:	پی پی- مرد لگنا ایں شکلوں تے-</p>
<p>علی	: 	)پیالہ پھڑدیاں( نہیں جی بس ذرا ایویں-</p>
<p>سپہ سالار:  اوئے ایہہ تے گُڑھتی اے مردانی مُورکھا- پی- تینوں کُجھ پتہ لگے آپنیاں کر پَیراں دا- کوڑھی پڑھائی اے اج کل دی- چھوہراں دی مِکھ ای نہیں مَولن دیندے- ایسے زنان پُنے نے تے لوکاں دیاں واگاں کھول چھڈیاں نیں- چوراں یاراں دے جِگرے ودھ گئے نیں- مینوں مرد چاہی دے نیں مرد- مُنشی نہیں چاہیدے جیہناں دے ساہ وِچوں دواتاں دی اُلّی دی آئوندی اے )علی پِیندا اے(</p>
<p>صُوبیدار	:	 ایہدا پیو مولوی جیہا بندہ اے وچارا-</p>
<p>بیگ	: 	چالیہاں پنجاہواں دے پیٹے وِچ تے کُجھ نہ کُجھ مولوی ہو ای جاندے نیں سارے- اسیں تے جوانی ویکھی اے سخاوت ملک دی- کرڑی توں کرڑی کوٹھے دارنی یرکدی آہی- شانی چِیتی جیہی ویاہ کرا گئی آہی-</p>
<p>		)علی اگلا ڈِیک کے ہور پاوندا اے پیالے وِچ(</p>
<p>سپہ سالار: جیو- ہُن مرد لگن لگا ایں نہ )علی دا پیالہ اوہدے مُونہہ نوں لا کے اُتوں بھریندا اے(</p>
<p>بہار	: 	کیہدا ناں لیتا ای بیگ- مہتے ہوراں نوں وی جھوک آئی او-</p>
<p>مہتہ		:	 ساڈِیاں جھوکاں تاں دُلّے بھٹی مُکا چھڈیاں نیں-</p>
<p>صُوبیدار	:	 مہتہ مُڑ ناں لیتا ای اوہدا )بہار نال- اکھ مار کے(</p>
<p>مہتہ	: 	حضور- ساڈیاں تے شکلاں اُتے ٹھپے لا دِتے نیں اوہنے آپنے ناں دے- اسیں مُونہوں آکھیے نہ آکھیے- سانوں ویکھ کے تُہانوں اوہدا خیال آونا ای آونا اے- میں ایسے کارن پنجاب چھڈ جاون دی دھار لئی اے )سبھ مہتے ول ہوندے ہن- بہار خاں کُرسی توں اُٹھ کھلوندا اے(</p>
<p>بہار	: 	مہتہ جی پنجاب تُہاڈے نال اے تے تُساں پنجاب نال او- تُسیں ایہو جیہی گل سوچو وی نہ-</p>
<p>مہتہ	:	 میں تے دھار لئی اے- میں سُورت تے دکھن وِچ گل وی کر لئی اے کُجھ سنگیاں نال- ہور وی وپاری ساتھی ایہو سوچدے نیں پئے-</p>
<p>صُوبیدار	: 	مہتہ- تُسیں لوک ساڈے نال ہتھ پوائو تے-</p>
<p>مہتہ	: 	جناب ساڈے تے ہتھ ای نہیں رہے- دھاڑوی چُن چُن کے آڑھتیاں تے ساہُوکاراں نوں پئے پُھنڈدے نیں- مہاجنی ٹھپ گھتی اے- وہیاں کھاتیاں دا اوہناں بالن کر چھڈیا اے وت وی اساں حاضر رہے آں- جدوں وی تُسیں ونگاریا اے اسیں پِچھانہہ نہیں ہٹے، پر ہُن تے ساڈے واسطے راہ ای کوئی نہیں رہ گیا- سانوں جاناں دا وی وساہ نہیں ہُن تے-</p>
<p>بہار	: 	ڈاہڈا کرڑا معاملہ پے گیا اے- ایہہ کوئی نِرا مہتے مانک چند دا سوال نہیں- نہ ای ایہہ نِرا ایہناں دی وپاری برادری دا سوال اے- ایہہ اصلوں ساڈے مُلک ساڈی سلطنت ساڈے وسیب ساڈے مذہب دا سوال اے- جے مہتے ہوراں دی جِند سوڑی اے تے ایس مُلک وِچ کِسے نوں ساہ سوکھا نہیں آونا چاہی دا-</p>
<p>سپہ سالار	:	 فوج نوں کوئی دوس نہیں دے سکدا-</p>
<p>بہار	:	 میں فوج نوں دوس نہیں پیا دیوندا- فوج تے وِتوں باہریاں پئی کردی اے- سانوں آپنیاں جواناں اُتے مان اے- فوج ساڈا اخیرلا سہارا اے- جے فوج نہ ہوندی تاں تُسیں اسیں اج ایتھے نہ بیٹھے ہوندے- ستھراں وِچ مُوہدے پئے ہوندے- میں ایہہ آکھنا چاہوناں جو دُلّے والی اوکڑ نوں اساں لوکاں اجے سمجھیا نہیں- دُلّے تے اوہدے نالدیاں نوں اسیں ہُن تائیں دھڑویل آکھ کے آپنا اندر نچِنت رکھیا اے- پر دُلا دھاڑوی نہیں- ساڈے آل دوالے جو کُجھ پیا ہوندا اے- اوہدے نال ساڈیاں اکھیاں توں من پرچاوے دے کھڑباہنے کُھل ونجنے چاہی دے نیں- دُلا ساڈے نظام دا سبھ توں وڈا وَیری اے --- دھڑویلی تے اوہدا لڑن دا ڈھنگ اے- اوہ نِرا ساڈِیاں فوجاں نوں جھلاں بروہاں وِچ نہیں پیا رولدا- اوہدا مُول ساڈیاں محلاں ساڈیاں وپاراں ساڈِیاں جائیداداں نوں مُکاون اے جے اسیں ایس بلا دا کوئی توڑ نہ کر سکے تے ساڈے ایہہ قلعے- ایہہ رنگ و رنگ فرش فروش، ایہہ کُتب خانے، ایہہ سنگیت، ایہہ شاعری، ایہہ عِلم، ایہہ تہذیب کھولا ہو ویسی- ساڈیاں بُزرگاں دِیاں قبراں دے نشان اُکھڑ ویسن- گُڑ نال ٹُکر کھاون والے تے بُکاںوِچ پانی پِین والے گدّیاں مل بہسن- ساڈے پُتر دِھیاں کامیاں دی ہیڑ وِچ کھڑاچ ویسن تے کوئی اوہناں نوں سیان نہ سکسی- کامیاں دی ہیڑ اگے اجے تائیں فوج بنھ ماری کھلوتی اے پر سانوں فوج دے ہتھ پکیرے کرن واسطے چوکھا کُجھ کرنا پینا اے-</p>
<p>صُوبیدار	: امیر بہار خاں تیرا کیہ خیال اے پئی ایہناں گلاں دی مینوں کوئی سُوہ نہیں- کوئی جماندرُو جھلا ای ہووے جیہنوں ہُن تائیں ایہہ سبھ نظریں نہیں پیا آئوندا- میں جیہڑا چُپ آں اوہدا ایہہ تے مطلب نہیں جو مینوں سمجھ نہیں پئی ساڈے نال ہوندی کیہ پئی اے- میں تے ایس واسطے چُپ آں جو کوئی توڑ اجے پُھردا نہیں جاپدا- پر میں نراس نہیں مینوں اجے وی حوصلہ اے جے اخیر فتح ساڈی ہوونی اے- اسیں کیہ کُجھ پئے کرینے آں تے کیہ کُجھ کر چُکے آں ساڈیاں دوستاں نوں پُورا چانن نہیں- ڈھیر سارِیاں گلاں اجیہیاں ہوندِیاں ہن جیہڑیاں دوستاں کولوں وی خاص ویلے تائیں لکاونیاں پوندِیاں ہن- پر مہتے ہوراں دی تسلّی واسطے میں اینا دس سکناں پئی اساں راوی تے چنانہہ دی وسّوں وِچوں دُلّے دِیاں جڑاں وڈھن دا پُورا سربندھ کر گِھدا اے- ساڈی ہتھیار بند فوج تے بار وِچ پئی ہوئی اے- گراواں تے جھوکاں وِچ عالماں واعظاں تے مُفتیاں دیاں فوجاں گھر گھر اُتے چڑھیاں ہوئیاں ہن- تے دُلّے کولوں لوکاں نوں خبردار پئیاں کریندیاں ہن- ساڈے لوک سِدھے سادے دین دار بندے ہن- اسیں اوہناں نوں پکّی پئے کرینے ہاں جے تخت مذہب دی تھمّی اے- سرکار مذہب دوالے کندھ اے حکومت دی نابری خُدا دی نابری اے- دُلا باتشاہ دا ای وَیری نہیں اصلوں دِین دا وَیری اے- پِنڈ پِنڈ وِچ ایہناں لوکاں دے نال ساڈا خاص عملہ وی کم پیا کریندا اے- پُرانیاں شریکیاں تے وَیراں نوں مُڑ دم پیا دیوندا اے- پُرانیاں دھڑے بندِیاں نوں مُڑ اُسارن دے جتن پئے تھیندے ہن- ساڈے سُوہے بُوہے بُوہے نال کن لائی کھلے ہن- جیہڑے پِنڈ وِچوں دُلے دیاں بندیاں دی بو آوندی اے اوہ پِنڈ دُوجے دیہاڑے رڑا بن ویندا اے- ہُن ایس سارے کم اُتے کِنی لاگت پئی لگدی اے- ایس گل ول وی تے ساڈیاں دوستاں نوں گوہ کرنا چاہیدا اے-</p>
<p>مہتہ	:	جے ساڈے اُتے بھروسہ کیتا ونجے تاں اسیں ایس کم وِچ ہتھ پواون واسطے ہور اگیرے ہو سکنے آں-</p>
<p>سپہ سالار:	 تُسیں وی تے ساڈے تے بھروسہ کرو مہتہ جی-</p>
<p>بہار	:	 مہتہ جی ہُن ساڈی تسلّی ہو جانی چاہی دی اے- ایہہ اِک مُٹھ ہوون دا ویلا اے یار )سپہ سالار آپنا پیالہ مہتے دے مُونہہ نال چُھوہاوندا اے(</p>
<p>علی	: 	)اُبھری واج وِچ( سبھ کھوچلے جباڑھے- گلاں دے توبرے )سارے اچنبھے نال علی ول ہووندے ہن(</p>
<p>صُوبیدار	:	 مِرزا ہور پیا ایہنوں-</p>
<p>سپہ سالار:	 کُھلن دے سُو- اساں وی اِنج ای مرد بنے آں-</p>
<p>علی	: 	میں آپنے آپ وِچ آں- تُہاڈا خیال اے مینوں چڑھ گئی اے- تُسیں بہوں بے خبرے لوک او پتہ نہیں کیہڑے طبق وِچ وسدے او- ایس چھپڑ دے پانی نوں شراب سمجھ کے لتاں لمّیاں کیتی بیٹھے او )بیگ بہار نوں سینت مریندا اے( جِنی شراب تُساں ساریاں رل کے پیتی اے اونی تے میرے گئے گُذرے ہانی سردی گرمی چھنڈن لئی چُسک چھڈدے نیں- دُلّے دی تُسیں پشم دا وال وی نہیں کھوہ سکدے، ایڈیاں ایڈیاں نوں نوں کوہ دیاںمنصوبیاں نال- تُہانوں تے آپنے آپ دا تھوہ نہیں- دُلّے تُہاڈیاں گھراں وِچ چھائونیاں پا لئیاں ہن- لہور دِیاں گلیاں وِچ اوہدے مُہرے بے مُہارے لگے پِھردے نیں- من آئی پئے کردے نیں- تُسیں ایتھے بہہ کے تقریراں پئے پکاوندے او-</p>
<p>بہار	:	 تُہاڈے نال ہویا کیہ اے علی- کوئی واقعہ-</p>
<p>علی	:	 ہویا تُہاڈے نال اے دیوان بہار خان بہادر- تُہاڈے کرخانے وِچ ہڑتال ہو گئی اے- جِتھے حکومت دیاں وفاداراں نوں پواون لئی خلتاں پئیاں بندیاں سن- کرخانہ سُنجاپیا اے- جیہڑے دو کاریگر تُساں بندیخانے سُٹوائے سن اوہ بندیخانے وِچ کوئی نہیں- بندیخانہ وی سُنجا پیا اے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 ہُن کیہ ہوسی-</p>
<p>سپہ سالار:	 دَلّے دی اولاد-</p>
<p>مہتہ	: 	ہُوں )گولی کڈھ کے پھکدا اے(</p>
<p>علی	: 	ہُن کرو تقریراں- کڈھو کوئی منصوبہ گُتھلیاں وِچوں-</p>
<p>صُوبیدار	:	 بہار تینوں پتہ ای نہ لگا-</p>
<p>بہار	: 	ایہہ انتظامی معاملہ اے- میری ذمہ داری تے نہیں نہ-</p>
<p>علی	: 	ہر معاملہ کِسے نہ کِسے خانے وِچ بند اے- کوئی چیز کِسے دی ذمہ داری نہیں- تُساں لوکاں تے ساڈے ورتارے، ساڈے وسیب نوں ساڈے جیون نوں جنازہ بنا دِتا اے- دو قدم موڈھا چھوہا کے وارثی دے حقدار سارے او- پر بھار کِسے دا نہیں- ساڈے کولوں ہُن ایہہ تماشہ ہور نہیں ویکھیا جاندا- تُسیں تے کھا ہنڈا بیٹھے او- دھوناں تے بھلکے ساڈیاں لہنیاں نیں- کمیاں دے اِجڑ وِچ تے کل نوں اساں ہِکے جاونا ایں- اساں جیہڑیاں پڑھائیاں کیتیاں نیں مُل تے اوہناں دا کوڈی ہونا اے- تُسیں رنگ محلاں وِچ موجاں مان گئے- سرکاری خرچاں تے مُلکو مُلک دِیاں سیراں لُٹ گئے- موٹیاں موٹیاں کُرسیاں وِچ دھس کے حکومتاں کر گئے- خلقت کولوں سلاماں کروا گئے- تے ساڈے جوگا کیہ چھڈیا جے- کامیاں دی بھائی والی- بیلیاں دی پَھک تے کرخانیاں دی کھیہہ- اسیں آپنیاں سُپنیاں نوں کیہڑی رُڈ وِچ نپئیے- چک لئو آپنیاں پُھلیاں لوتھاں تے ساڈا راہ چھڈ دیو- اسیں آپے نِبڑ لواں گے دُلّے نال- جے ایہو ساڈے بھاگ نیں تے سانوں کھیڈن دیو ایہہ بازی- دُلا ساڈِیاں رِیجھاں دا شرِیک بن کے چڑھیا اے اوہدا راہ اسیں ڈک سکنے آں- تُسیں نِکل جائو وِچوں- آپنے کھپن دبن دا فِکر نہ کرو جے اسیں بچ رہے تے تُہانوں ست ست منزلے مقبرے پوا دیواں گے-</p>
<p>بہار	: 	میں ساری عُمر ایس گل اُتے زور دیندا رہیاں پئی سانوں سلطنت دے سربندھ وِچ نوجواناں نوں جِنّا ہو سکے اگانہہ کرنا چاہی دا اے-</p>
<p>صُوبیدار	: ساری عُمر کیہڑا کیہڑا کیہ کیہ کردا رہیا اے- ایہہ گین کرن نال ایس ویلے کُجھ نہیں جے لبھنا- علی جوان اے- ایہنے رتّ دے تائ کَوڑیاں گلاں کیتیاں ہن پر ہن کُجھ سچیاں ای- بحث دا موقعہ نہیں- بندوبستیمعاملے  بندوبستی طریقیاں نال نجٹھنے پوندے ہن، جے علی دا بیان درست اے میرا خیال اے ایہدے وِچ شک دی گُنجائش گھٹ ای اے- تے مُڑ ایہہ سمجھ لینا چاہی دا اے جو شہر بلوے دی لپیٹ وِچ آ چُکیا اے- میں سمجھنا صُوبے دار ہون پاروں میرا ایہہ فرض اے جو میں جھب ایہدا اُپا کراں- ایس کارن میں شہر دا بندوبست شاہی فوج دے ہتھ دیناں- مِرزا نظام الدین خان بہادر تُہانوں ایہہ بھار چاونا پوسی- ہور کوئی راہ نہیں-</p>
<p>سپہ سالار	:	فوج دے ہتھ اگے بھرے ہوئے نیں- فوج دی جائ میدان اے- شہر دا گند سانبھنا اساڈا کم نہیں- پر جے ایس جوان دِیاں گلاں ٹھیک ہن، کوئی وجہ نہیں ٹھیک نہ ہوون تے مُڑ صُوبیدار دا ایہہ آکھنا صحیح اے پئی شہر بلوے دی لپیٹ وِچ آ چُکیا اے- تے جے شہر بلوے دی لپیٹ وِچ ہووے تے فوج نوں میدان وِچ وڈِیاں اوکڑاں بن سکدِیاں ہن- ایس واسطے سپہ سالار ہوون پاروں سلطنت نوں بچاون واسطے میں شہر نوں آپنے ہتھ لیناں-</p>
<p>مہتہ	:	ایہہ ٹُھکواں فیصلہ اے- ڈھیر پہلوں ہونا چاہی دا سی</p>
<p>بیگ	: 	)سپہ سالار دا ہتھ چُم کے( مُبارکاں سرکار- غریب تاں سُکھ دا ساہ لین گے-</p>
<p>سپہ سالار:	 پر مینوں سُدھار واسطے چوکھی اُتھل پُتھل کرنی پوسی- پرانیاں لیہاں توڑنیاں پوسن- امیر خِضر خان شہر وِچ امن امان رکھن کیہدا کم اے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 کوتوال دا-</p>
<p>سپہ سالار:	 کوتوال کون اے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 ملک سخاوت-</p>
<p>سپہ سالار:	 اوہدی عُمر کِنی اے-</p>
<p>صُوبیدار	:	 پچوِنجا دے نیڑے-</p>
<p>سپہ سالار:	 میں ملک سخاوت نوں شہر کوتوالی توں باعِزت سبکدوش کرناں- ایس عُمر دے آدمی نال دھرو اے جے اوہنوں اجیہے ویلے نس بھج کرائی جاوے- میں ملک سخاوت سابق کوتوال لہور دی تھاویں ملک علی نوں کوتوال لہور مُقرر کرناں-</p>
<p>		)صُوبے دار تے بہار خاں اگانہہ ہو کے علی نال ہتھ ملاوندے ہن- کُجھ جھک کے کوتوال دے درجے نالوں ودھیک ای قدر پاوندے ہن(</p>
<p>مہتہ	:	ایہہ ٹُھکویں چون اے- ساڈی لڑائی ہُن ساڈے جوان ای لڑیسن- ڈھیر پہلوں ایہہ سُجھ لگ وینی چاہیدی ہئی-</p>
<p>بیگ	: ملک علی بہادر- مُبارکاں- کوئی غُصہ گِلا تے نہیں نہ غریباں نال- شہر نوں رنگ لگ جانے نیں ہُن- گھر حاضر ہو کے سلام کراں گے-</p>
<p>سپہ سالار: آس اے پئی نواں کوتوال شہر نوں آپنی عقل تے اُدم نال سانبھ لیسی- ملک علی بہادر شہر وِچ امن امان رکھن ہُن توں تیری ذِمے داری اے- توں جو ٹھیک سمجھیں کر- فوج تیرے پِچھے اے-</p>
<p>علی	: 	میں سبھ توں پہلاں ایسے گھر وِچوں، ایسے اندروں مُلک دے اِک بہوں وڈے دُشمن نوں گرفتار کرناں-</p>
<p>		)سپہ سالار- صُوبے دار تے بہار خاں تریوے تلواراں )پستولاں آکھ لئو( کڈھ کے اِک دُوجے ول تِڑ کھلووندے ہن- جیویں تریوے اِک دُوجے کولوں ترہندے ہوون- بیگ تے مہتہ بِن تلواروں اِک دُوجے ساہمنے پینترا بنھ کھلوندے ہن- جیویں آسن چھڈیا تے دُوجے وار کیتا(</p>
<p>علی	: 	)چارے پاسے تاڑ کے( نِکل گیا- )سارے پینترے چھڈ کے علی ول ہوندے ہن( پر ہے کِتے ایتھے ای-</p>
<p>سپہ سالار:	 کوتوال جے اوہ بندہ ساڈے وِچ اے تے تُوں اوہنوں پھڑدا کیوں نہیں- اوہنوں ویہل کیوں پیا دینا ایں-</p>
<p>علی	: 	)چارے پاسے تاڑ کے( اوہ بندہ ساڈے وِچ رہندا اے، دینہہ رات- پر دِسدا نہیں- جے دِس وی پوے تے کوئی اوہنوں پچھان نہیں سکدا- اساں دُشمناں دے گھیرے وِچ آ گئے آں- دُشمن ساڈیاں اندراں وِچ چھہہ لائی بیٹھا اے- سانوں آپنے دِل پتھر کرنے پوسن- کوئی ساکا چاری کوئی دوستی کوئی مُونہہ ملاحظہ ساڈے راہ وِچ نہیں آئونا چاہیدا- ایہہ ساڈے جیون مرن دا سوال اے- میں پہل کرن لگاں- تُسیں سبھ میرے مگر آئو-</p>
<p>سپہ سالار:	 میرا صبر نہ ازما کوتوال- مینوں اوس سپ دا ناں دسا- ایتھے جِنے وی ہن سبھ نوں گرفتار کر لے-</p>
<p>علی	: 	اوہ اِکو اے- میرا یار- میرا وَیری- رمجا-</p>
<p>بہار	:	 نہیں!</p>
<p>صُوبیدار	:	 ہیں!</p>
<p>بیگ	:	 اوئے-</p>
<p>علی	:	 آہو- رمجا- ساڈیاں اندراں دا بھیتی- ساڈی اِک اِک سینت دی کِڑ رکھن والا- تُسیں ویکھسو ایس نمانے بے شکلےبندے دے اندروں کیہ نِکلدا اے-</p>
<p>سپہ سالار:	 آبدار تاں ول ہا دَلا-</p>
<p>علی		:	 اوہ ہر کم ول کریندا اے- پر اوہدے ہر کم اندر دُلّے بھٹی دی کوئی چال ولھیٹی ہوندی اے-</p>
<p>سپہ سالار:	 )مُڑ تلوار کڈھ کے( کوتوال اوہ کِتھے اے اوہنوں ویہل کیوں پیا دینا ایں )صُوبے دار وی مڑ تلوار کڈھدا اے(</p>
<p>علی	: 	اوہ پِچھلے اندر اے- تُسیں سبھ میرے مگر آئو )سبھ مگر لگدے ہن- مِرزا نظام دِین، وت امیر خِضر خاں، تلواراں نال، وت امیر بہار خاں وت مہتہ تے بیگ پِچھلے اند ول ودھدے ہن( اج تیرا بھیت کُھل گیا اے- ہُن ساہمنے آ جا- ہُن توں پرچھانواں وی بن ونجیں تاں میں تینوں نہ چھوڑیساں- میں ہُن تینوں وجیاں بھتاں اوہلیوں وی سیان سکناں )پِچھلے بُوہے نوں ہتھ پاون لگدا اے(</p>
<p>بہار	:	علی، ملک علی خاں بہادر )سبھ مُڑدے ہن( میری درخواست اے- میں ایس مُلک دی ان تھک خِدمت کیتی اے- میرا پیو دادا وی سلطنت دا وفادار خادم ہا میری برادری نے ایس مُلک دِیاں نِیہاں وِچ اپنا لہو چوایا اے- میری اِکو درخواست اے ایس سپ نوں میرے گھروں نہ پھریا جاوے-</p>
<p>سپہ سالار:	 بہار تیری مت ماری گئی اے- اجیہے دُشمن نوں اِک پل دی ویہل نہیں دِتی جا سکدی- اوہ تیرے اندر موجود اے اوہنوں پھڑائونا تیری ذمہ داری اے-</p>
<p>بہار	:	میں ایہہ ذِمہ داری قبولناں- اوہ میرے اندروں کِدھرے نہیں جا سکدا جے میں اوہنوں نہ پھڑوا سکاں تے تُسیں مینوں مُلک بدر کر دیو- میری جائیداد ضبط کر لوو- ایہہ میری ذات دا سوال نہیں تُہاڈے ساریاں دا سوال اے- اسیں سارے ایس ویلے ایتھے موجود آں-اوہ ساڈے ساریاں دی نوکری بھر چُکیا اے-جے اوہ ایس ویلے ایس اندروں گرفتار ہویا تے حکومت دی ساکھ نوں وڈا دھکا لگسی- لوکاں دِیاں نظراں وِچ ساڈیاں سربندھاں دا قدر کوڈی ہو جاسی- لوکاں دے دِل اُکّا ای تِھڑ ویسن- ملک علی خاں بہادر میری منّو اوہ ہُن اساڈے پنجے وِچ اے میں اوہنوں کتاباں دے کے شاہ سعد اللہ ول درس گھلناں- اِک دستہ سپاہیاں دا اوہدے مگرلائو- اسیں سبھ ایتھے ٹھہرنے آں- تُسیں اگوں اِک دستہ لے کے اوہنوں درس دے اندروں جا پھڑو-</p>
<p>علی	: 	منظور- میں چلناں- جھبدے ٹور دیو اوہنوں تُسیں-</p>
<p>		)علی جاوندا اے سبھ کُرسیاں ول پرتدے ہن- سپہ سالار ساریاں جوگی شراب پا کے آپنا پیالہ ڈِیک جاوندا اے- سارے آپو آپنا پیالہ پھڑ لیندے ہن- بہار خاں کُجھ کتاباں چا کے ہتھیں مشال لے کے اندر ول ودھدا اے- پچھانہہ سنگیاں ول وی اِک دو واری مُڑ کے تکدا اے(</p>









<p>چھیویں جھاکی</p>

<p>		)وڈے قاضی دی کچہری- کٹہرے- کندھ اُتے شہنشاہ اکبر دی مُورت- اِک پاسے کُجھ کُرسیاں عِزت دار گواہاں جوگیاں یاں تماشبِیناں جوگیاں- کُجھ کُرسیاں عملے جوگیاں- کچہری دے دو بُوہے ہن اِک سجے پاسے اِک دُھر پچھانہہ- دُھر پِچھانہہ بُوہا قاضی محی الدین دا خاص کمرہ اے جِتھے اوہناں آپنا خاص سامان کتاباں دھریاں ہوئیاں ہن- جِتھے اوہ گھڑی پل ساہ لین سوچن لک سِدھا کرن وی ٹُر ویندے ہن- کچہری سُنجی اے- چھڑا ملک علی کوتوال کھلوتا اے- گھڑیال دا واج- ملک علی نوں اُڈیک دی چِھک ترِکھی پئی ہوندی  اے- اوہ گھڑیال وجدیاں ای باہرلے بُوہے نوں تاڑدا اے- پِچھلا بُوہا ملکڑے کُھلدا اے- اِک مدھرا جیہا ادھکڑ پولے پَیریں باہر آوندا اے- چِٹا دُدھ سروپا- ہتھیں چِٹے دستانے- کول پُجدا اے تاں ملک علی نوں کِڑ لگدی اے تے اوہ ترِبک کے اوبھڑ بندے ول ہوندا اے(</p>

<p>اوبھڑ	:	 قاضی ہوری اجے اپڑے نہیں- ویلا ہو گیا اے-</p>
<p>علی	: 	آون والے نیں- توں کون ایں؟</p>
<p>اوبھڑ	: 	)اِک قدم پِچھانہہ ہو کے بانہہ باہر وگاوندا اے جیویں آپنی نہ ہووے لکّڑ دی ہووے( امیر میِر عالم خان- شہنشاہ دا مُلازم خاص الخاص- )علی ادب نال ہتھ چھوہندا اے- لکّڑ دی بانہہ نوں چھوہندیاں ترِبک جیہا جاوندا اے پر سنبھلن دا جتن کریندا اے( توں اجے مینوں نہیں جاندا علی- پر میں تینوں مُڈھ توں جانناں- شہنشاہ نوں نویں پوچ دِیاں سدھراں دی، مُہاڑاں دی، سُفنیاں دی ڈاڈھی سار اے- بھلک جواناں دی اے- ایہہ مُلک جواناں دا اے- شہنشاہ نوں آس اے جو توں تے تیرے جیہے ہور جوان ایس مُلک دیاں مُقدراں نوں مِٹی وِچ رُلن نہ دیسن- )علی نیوندا اے(</p>
<p>علی	: 	جناب کد آئے نیں-</p>
<p>مِیرعالم	: دو گھڑیاں پہلوں اپڑیاں- شہنشاہ ایس ویلے کشمیروں راہ وِچ اِک خاص پڑاں اُتے ہن-</p>
<p>علی	: 	)شوق نال( کیہڑی تھاں جی-</p>
<p>مِیر عالم	: ایہہ نہیں پُچھیدا- مینوں آکھنا چاہیدا اے جے میں وی نہیں جاندا- سانوں اُنج وی سمجھنا چاہیدا اے جو شہنشاہ ہر تھاں- ہر دم حاضر ناظر ہن- )مُورت ول ویکھدا اے( ساڈیاں عملاں نوں پئے گوکھدے ہن- ساڈیاں اندراں دے بھیت پئے ٹولدے ہن ایس مُلک دی کوئی نُکّر شہنشاہ دِیاں اکھاں توں اوہلے نہیں - دینہہ نہ راتیں- کوئی جی اوہناں دے ہتھ توں دُراڈا نہیں- ہتھ جیہڑا مہر وی اے تے قہر وی- خادماں لئی مہر تے نابراں واسطے قہر-</p>
<p>علی	: مینوں معاف کریو- میں ایس کارن پُچھیا ہا پئی جے جناب بہوں پَینڈا کر کے آئے ہوون تاں کُجھ آرام دا سربندھ کیتا ونجے-</p>
<p>مِیر عالم	: ارام- ارام ساڈیاں بھاگاں وِچ نہیں علی- سانوں کم ای ارام اے- جیہڑا دم کم وِچ نہ رُجھیے اوہ دم سانوں سُولی اے- ارام دا لفظ توں وی ہُن آپنے منوں وسار چھڈ- میرا تاں کم ای سفر اے- کشمیر توں دکھن تائیں- دینہہ کِتے رات کِتے- مینوں قانون دی اُنج وی چس اے- اج دا مُقدمہ ہے وی خاص- میں تے آونا ای آونا سی-</p>
<p>علی	:  تُسیں آپوں آئے او کہ سرکاروں گھلیا گیا اے، ایس مُقدمے تے-</p>
<p>مِیرعالم	:  نوجوان- دونویں صُورتاں اِکو ای ہن- جے سرکاری مُلازمت وِچ توں اصلوں ای نواں نہ ہوندوں تے تاں ایہہ سوال تیرے دِل وِچ کدے نہ آوندا-</p>
<p>		)کھڑکار- میر عالم پولے پَیریں اک ولّے ہو ویندا اے- اِک نکرے لکویں جیہی تھاں تے کُرسی وِچ وڑ بہندا اے- امیر بہار خاں اِک پُج سنگاری چھوہِر نال آوندا اے(</p>
<p>بہارخاں	: ملک علی خاں بہادر- )علی دے لک بانہہ دے کے( میری بچی صُبح بہار- )علی نیوندا اے( اج دا مُقدمہ سُنن دا ایہنوں بہوں چائ ہا- قانون وِچ وڈی دِلچسپی سُو- تُہاڈیاں کارنامیاں بارے وڈی اُچیچ نال سُندی رہی اے )چھوہِر نال( میں چلناں پُتر- قلعے پیا جاوناں- گواہی دے ویلے تائیں پرت آوساں )جاوندا اے(</p>
<p>صبح بہار	: )علی نال ہو کے کُرسی تے بہاوندا اے( عجیب تھاں اے-نِکی جیہی- میں سمجھدی ساں کوئی وڈی کُھلی جائ ہوونی اے- دربار ونگر- اوہ پِچھے کیہا بُوہا اے نِکا جیہا-</p>
<p>علی	:اوہ قاضی دا خاص کمرہ اے- اوتھے اوہ خاص کم واسطے ہِکّلے ہو ویندے ہن- فیصلے دی تیاری واسطے وی اوتھے جاوندے ہن-</p>
<p>صبح	: سنگار کمرہ ہویا نہ-</p>
<p>		)کھڑکار- ڈھیر سارے لوک- امیر- سپاہی آوندے ہن- کُجھ کُرسیاں اُتے بہہ جاوندے ہن- کُجھ خاص تھاواں مَل کھلووندے ہن(</p>
<p>علی	: )صبح بہار نال( قاضی ہوریں آوندے نیں پئے- کچہری لگن والی اے- اُٹھ کے کھلونا پوسی ایویں جھٹ دا جھٹ-</p>
<p>صبح	: تُسیں وی عجیب آدمی او- میرا خیال سی بُڈھا جیہا ہووندا اے کوتوال لمّا چوڑا- دھڑویل کِتھے نیں- میں نہیں کدیں ویکھے-</p>
<p>علی	:اوہ وی آ ویندے نیں )پِچھلا بُوہا کُھلدا اے- قاضی دا چوبدار آوندا اے- مگرے قاضی محی الدین- بگّی داڑھی- کالا سروپا- تھکیا مُونہہ- پر ترِکھی ٹور نال آن کے کُرسی مَلّدے ہن(</p>
<p>قاضی	: )چوبدار قُرآن اگانہہ کریندا اے- قاضی ہوریں کھلو کے اُتے ہتھ دھریندے ہن( میں قاضی محی الدین اِبن صفی الدین قاضی القضاۃ - ایس پاک الہامی کتاب دی سونہہ چاوناں جو میں ہر حالے ہر دم نیاں کریساں- کِسے دب اگے نہ لِفساں- کِسے لوبھ اُتے نہ تِھڑساں- ہر حالے ہر دم فیصلہ کریندیاں رب نوں حاضر ناظر جانساں- )چوبدار قرآن پرانہہ کر گِھندا اے( مُقدمہ پیش کیتا جاوے- وکیل سرکار- </p>
<p>		)وکیل سرکار کھلوندا اے- کالا سروپا- ادھکڑ(</p>
<p>وکیل سرکار:عالی جاہ دی اجازت نال میں مُلزماں دے ناں پیش کرناں- دُلا ولد فرید، قوم بھٹی، سکنہ بار- مُلزم مفرور اے- )سپاہی ہتھکڑیاں وِچ رمجے نوں لے کے آوندے ہن- علی صبح بہار دے کن وِچ کُجھ دسدا اے( رمجا، ولدیت نامعلوم، قوم نامعلوم، سکنہ لہور- بھاگ ولد ماکھا، قوم جولاہ، سکنہ اِچھرہ- مُلزم مفرور اے- رتّہ ولد ساون قوم درزی، سکنہ مزنگ- مُلزم مفرور اے- ہور سولاں مُلزم، جیہناں دے ناں ولدیتاں، قوماں سکونت میں تحریری پیش پیا کرناں- )کاغذ قاضی اگے دھریندا اے( ایہہ پیشے ولّوں سرکاری کرخانے وِچ جولاہ تے درزی سن- میں والا جاہ دی اجازت نال ہُن فرد جُرم پیش کرناں --- دُلا مفرور ولد فرید قوم بھٹی سکنہ علاقہ بار اوہ مُلزم اے جیہنے بار دے علاقے وِچ شہنشاہ دی قانونی حکومت دے خلاف لوکاں نوں چکیا- نتیجہ ایہہ ہویا جو کُجھ لوکاں ایہدے آکھے لگ کے سرکار نوں ماملہ مسُول تارن توں نہ کر دِتی- ویکھو ویکھی جنے کھنے نوں حکم عدولن تے قانون اُلنگھن دی دلیری ہوئی تے نابری دا زہر راوی تے چنانہہ دے کنڈھیاں توں نِکل کے پِنڈ پِنڈ کِھلر گیا- مُلزم دا دُوجا جُرم ایہہ ہے جو جدوں شاہی فوجاں بار دے علاقے وِچ امن امان کرن واسطے نِکلیاںتے مُلزم دُلا بھٹینے اوہناں نال لوہا لیتا- تھائوں تھائیں شاہی لشکر دے راہ وِچ اڑیکے پائے- شاہی لشکر اُتے لُک چُھپ کے دھاوے کیتے- شاہی ہتھیار تے رسد  لُٹی- شاہی رسالے دیاں اسواریاں ہِک کھڑیاں- تیجا الزام ایہہ ہے جو مُلزم دُلا بھٹی نے پنجاب دے بے اوڑک ساہُوکاراں مہاجناں دِیاں تجورِیاں لُٹ کے سکھنیاں کر دِتیاں- اوہناں دے ویہی کھاتے پُھوک چھڈے تے اوہناں دے جائز قانونی کاروبار نوں زورِیں ڈکیا- چوتھا جُرم مُلزم دُلے بھٹی دا ایہہ ہے جو اوہنے راوی تے چنانہہ اُتے شاہی جاگیرداراں پنج ہزاری دس ہزاری امیراں تے سرکار دے وفادار سرداراں دے ڈیرے دھاڑے مار کے واندے کر چھڈے- اوہناں دے گھوڑے مال تے ذخیرے کھوہ کے لوکاں نوں ونڈ دِتے تاں جو لوکاں دے دِل شہنشاہ عالم ولوں توڑ کے آپنے ول لا گِھنے- پر اوڑک مُلزم دِیاں آپ ہُدرِیاں اِک دینہہ مُکنیاں ہن- خلقت دِیاں کُوکاں تے باہوڑِیاں اخیر شہنشاہ کولوں جرِیاں نہ گئیاں تے سپہ سالارِ اعظم مِرزا نظام الدین خان بہادر نے دُلے بھٹی نوں گرفتار کر کے لاہور آندا- مُلزم دُلے بھٹی دا پنجواں جُرم ایہہ ہے جو جیہڑے دیہاڑے اوہنوں اوہدیاں کالیاں کرتُوتاں دا پھل مِلنا ہا- اِنصاف دا کنڈا سِدھا ہوونا ہا- خلقت دیاں دِلاں دے دھوئیں اُتے شہنشاہ دی مہر دا مِینہہ ورھنا ہا-مُدعا جیہڑے دیہاڑے مُلزم نوں لہور شہر وِچ خلقت دے رُوبرُو سُولی اُتے چاڑھیا جاونا ہا- اوس توں پہلی رات مُلزم بندیخانے وِچوں فرار تھی گیا- چھیواں جُرم مُلزم دُلے بھٹی دا ایہہ ہے جو فرار تھی کے اوہ مُڑ بار دیاں بروہاں وِچ ونج لکیا اے اتے آپنے اپرادھ بِھنّے کارنے مُڑ چھوہ دِتیوس- خلقت ایڈی عاجز آئی اے جو ظل اللہ نوں کشمیر دا دورہ وِچ چھڈ کے پرتنا پیا اے- تاں جو سرکار آپ ایس راکھشس کولوں لوکاں دا چُھٹکارا کروا سکن-</p>
<p>صبح	:  میرا بڑا دِل اے دُلے نوں ویکھن تے- پر ڈر وی آوندا اے لم سلما ہوونا اے کالا ساہنسی-</p>
<p>		)اچنبھے ونا رولا- کُجھ ہاسا(</p>
<p>قاضی	: )میز کھڑکا کے( عزیز خاتون- کچہری دی تعظیم وِچ فرق آوندا اے- جے بیٹھنا اے تے چُپ چاپ بیٹھو- بولن واسطے اجازت منگنی پوندی اے-</p>
<p>		)صبح بہار ڈُسکن لگ پوندی اے- علی چُپ کراوندا اے- کُجھ لوک اُٹھ کھلوندے ہن- کھپ(</p>
<p>قاضی	: 	بی بی میں معافی منگناں جے تُہانوں دُکھ ہویا اے- میں آپنا آکھیا پرتا لیناں-</p>
<p>		)صبح بہار چُپ کر ویندی اے- علی اِک سپاہی نوں اشارہ کردا اے اوہ باہر ٹُر جاوندا اے(</p>
<p>قاضی	: 	کاروائی جاری رہوے )وکیل مُولوں ہولا ککھ ہو ویندا اے- پھوکی جیہی کھنگھ کھنگھدا اے- کھِیسیوں گولیاں کڈھ کے پھکّدا اے(</p>
<p>وکیل	: 	دُوجا مُلزم رمجا ولد نا معلوم- سکنہ لاہور- والا جاہ ایہہ مُلزم کون اے تے کیہ اے- ایہہ تے کوتوال لہور ملک علی خاں بہادر تہانوں دسیسن- میں تے اینا عرض کرنا اے پئی چوکھی کھیچل نال وی ایہہ کھوج نہیں نِکلیا جو مُلزم کد تے کِتھوں لہور آیا )سپاہی شربت آندا اے علی شربت صبح بہار نوں دیوندا اے اوہ گُھٹ گُھٹ پیوندی اے( میں کوتوال لہور نوں درخواست کرناں جے اوہ مُلزم رمجے بارے والا جاہ نوں کھول کے دسن- )بہندا اے- سپاہی نوں پانی دا اشارہ کریندا اے(</p>
<p>علی		:	 )اُٹھ کے اگانہہ آوندا اے- صبح بہار ہتھ ہلا کے دِل ودھاوندی اے( والا جاہ رمجے دی شکل اوہدا ویس اے- اوہدیاں کئیاں ویساں وِچوں اِک ویس- رمجا جو ہے اوہ کدیں نہیں دِسدا- تے جو دِسدا اے اوہ ہوندا کدیں نہیں- رمجے دا ظاہر لہور والیاں دِیاں اکھاں دا پڑدہ اے- جے اسیں ساودان ہوندے تے ایہہ پڑدہ سانوں انھیاں نہ کر سکدا- رمجا ڈھیر چِر تھیں ایس شہر وِچ اے- لہور دی گلی گلی وِچ ایہدے پَیر ہن- ساڈیاں گھراں، مسیتاں، مدرسیاں، کرخانیاں دفتراں وِچ ایہدیاں اکھاں توں کوئی گُجھ نہیں- والا جاہ رمجا اصلیں کون اے- رمجا دُلے بھٹی دا مُکھ مُہرا، لہور شہر وِچ دُلے بھٹی دا چور سفیر اے- رمجا ساڈی رہتل ساڈی رِیت ساڈی روح دے وڈے وَیری دُلے بھٹی دی بانہہ اے- ایہدیاں ہتھاں دے اندر دُلے دے ہتھ ہن آپنی کنیں ایہہ آپ نہیں سُندا دُلا سُندا اے- آپنی اکھیں ایہہ آپ نہیں ویہندا دُلا ویہندا اے- ایہہ جو کردا اے اوہ سمجھو دُلے دا کارنا ہوندا اے-</p>
<p>قاضی	: 	حکومت کول ایس گل دا کیہ ثبوت اے-</p>
<p>علی	:	 )سپاہی نوں سینت( ثبوت )سپاہی رسّی دی پوڑی علی نوں دیوندا اے( ایہہ پوڑی جیہڑی رمجے ونگر نمانی اے ویکھن نوں- راتاں نوں لہور دی ہر کندھ ایس نمانی جیہی رسّی دی مار اگے اُنڈی ہو جاوندی سی- ایس رسّی نے کیہ کیہ کیتا ایہہ کہانی تاں ہولی ہولی کُھلسی- سرکاری پیادیاں ایہہ رسی بندیخانے دی کندھ نال لمکی لبھی اوسے رات جِس راتیں بندیخانہ ترُٹیا تے قیدی فرار ہوئے-</p>
<p>قاضی 	:	 مُلزم نال ایس پوڑی دا کیہ تعلق اے-</p>
<p>علی	:	 سرکار ولوں لہور دے کُجھ اُگھے سائو ایس گل دی گواہی دیسن- میری بینتی اے جو لہور دے سِر مدرس جگت اُستاد شاہ سعداللہ ہوراں نوں سدّیا جاوے-</p>
<p>قاضی	: 	گواہ پیش ہووے )شاہ سعداللہ- مُونہہ تے موت دا پرچھانواں- اُٹھ کے ساہمنے آوندے ہن تے چوبدار قرآن اگانہہ کریندا اے(</p>
<p>شاہ	:  قاضی جی ایہدی کوئی لوڑ نہیں-</p>
<p>قاضی	: ایہہ کچہری دا دستُور اے-</p>
<p>شاہ	: میں کچہری دے دستُور نوں جانناں- تُسیں مینوں جاندے او-</p>
<p>قاضی	: ایس کاروائیوں بِنا گواہی ہو نہیں سکدی قانون دی نظرے-</p>
<p>شاہ	: قاضی جی میں ایس شہر وِچ تریہہ ورھے پڑھایا اے- قانون دی نظر ایہہ چاہوندی اے جے میں سَونہہ چاواں سچ بولن دی- مُدعا ایہہ پئی کچہریوں باہر میں جُھوٹھ وی بول سکناں- جے میرے مُونہوں جُھوٹھ نِکل سکدا اے تے مُڑ میں گواہی دے قابل ای نہیں- مینوں ایتھے سدّیا کیوں گیا اے-</p>
<p>قاضی	:تُسیں اِک قانونی رسم نوں آپنی پرتیت دا معاملہ بنا بیٹھے او ایویں- </p>
<p>شاہ		: ایہہ میری پرتیت دا معاملہ نہیں- ساڈے سارے عِلم ساری تعلیم ساری تہذیب دی پرتیت دا معاملہ اے- ایس شہر دیاں ترونہہ پیہڑیاں میرے اگے بہہ کے سوچن تے بولن دا ول سِکھیا- جے میں وی جُھوٹھ دا کلمہ مُونہوں کڈھ سکناں تے مُڑ ایس شہر دی نِیہہ کُوڑی اے، پِلّی اے- وت ایس شہر نوں بچاون دا جتن تُسیں لوک کاہنوں پئے کریندے او- میں راکھا ہاں ایس شہر دِیاں رِیتاں دا- جے میرے بارے جُھوٹھ دا ظن وی ہو سکدا اے تاں ایتھے کوئی ایس ویلے سچ نہیں بولدا- جے میں جھُوٹھ بول سکناں تے وت دُلا بھٹی ایس شہر نوں ڈھا کے تھیہہ وی کر دیوے تاں کیہ تُھڑ ویسی- )قاضی ہوریں پانی دا گُھٹ بھریندے ہن(</p>
<p>قاضی	:)کھوکھلی جیہی واج وِچ( تُسیں اینا آکھ دیو جو تُہانوں گواہی دیندیاں ایس کتاب دے موجود ہوون دا احساس رہسی-</p>
<p>بہار خاں	: آکھ چھڈو پِیرو مُرشد ایویں رسم جے-</p>
<p>چراغ	: آکھو جی آکھو ہُن شاہ جی-</p>
<p>شاہ	:مینوں کِسے ویلے وی ایہدے موجود ہوون توں خبردار کرن دی کوئی لوڑ نہیں کِسے نوں-</p>
<p>قاضی	:تُسیں گواہی دیون واسطے تیار نہیں-</p>
<p>شاہ	: میں تیار ہاں جے تُسیں سَونہہ دی شرط نہ رکّھو-</p>
<p>قاضی	: میرے وس نہیں- ضابطے دا سوال اے-</p>
<p>بہار	: والا جاہ تُہاڈی اجازت نال میں گُزارش کرناں- گواہ دا مقصد ایہہ ہے جو اوہ کِسے دم وی ایس کتاب دی موجودگی توں غافل نہیں ہوندے، گواہی ویلے وی نہ ہوسن-</p>
<p>قاضی	:)سُکھ نال( بس ایہہ کافی اے</p>
<p>چراغ 	:ہو گئی جی سَونہہ کے-</p>
<p>قاضی	: 	بس کافی اے- گواہ دا بیان ہو سکدا اے- شاہ سعداللہ ایہہ دسّو جے تُساں ایس رسی دی پوڑی نوں سنجاندے او-</p>
<p>شاہ	: سنجانن جاندار شیواں دا ہوندا اے-</p>
<p>قاضی	: تُساں کدیں ایہہ رسی مُلزم رمجے دے ہتھ وِچ نہیں ڈِٹھی-</p>
<p>شاہ	: میں رمجے نوں اج توں پہلاں کدیں مُلزم دے رنگ وِچ نہیں ڈِٹّھا- تے اج ایہہ رسّی اوہدے ہتھ وِچ نہیں-</p>
<p>قاضی	: تُساں آپنے ملازم رمجے نوں کدیں ایہہ رسی بناوندیاں یا چاوندیاں دھردیاں نہیں ڈِٹھا؟</p>
<p>شاہ	: میں ایہہ کیویں آکھ دیواں پئی جو رسی میں آپنے ملازم دے ہتھ کدیں ڈِٹھی سگویں اوہو رسی اے جو میں ہُن ایتھے پیا ویکھناں- </p>
<p>قاضی	:)علی نال( سرکار ایہہ کیویں ثابت کریندی اے جو رمجے نے جیہڑی پوڑی کدیں بنائی اوہ اوہو پوڑی اے جو بندیخانے نوں بھنن لئی ورتی گئی-</p>
<p>علی	: والا جاہ گواہ کولوں پُچھیا جاوے آیا اوہناں ایہو پوڑی سرکاری کرخانے وِچ کرخانے دیاں محنتیاں دے ہتھ نہیں ویکھی؟ اوس ویلے رمجا اوہناں محنتیاں دے نال کھلوتا نہیں ہا؟ اوسے راتیں بندیخانے اُتے دھاوا ہویا- قیدی فرار ہو گئے- اوہ محنتی وی فرار ہو کے دُلے نال ونج رلے- مفرور مُلزماں دی فہرست وِچ اوہناں دے ناں میں پیش کر چکیاں-</p>
<p>قاضی	: 	شاہ سعداللہ ایہہ درست اے؟</p>
<p>شاہ	: میں کیویں آکھ سکناں پئی جو رسی میں کرخانے وِچ محنتیاں دے ہتھ ڈِٹھی اوہ سگویں ایہو رسی اے-</p>
<p>قاضی	: کوئی رسی آہیمحنتیاں کول جدوں رمجا اوہناں دے کول ہا-</p>
<p>شاہ	: ہاں اِک رسی آہی-</p>
<p>قاضی	: اوہدی بنتر ایسے رسی ونگر دی آہی-</p>
<p>شاہ	: مینوں یاد نہیں-</p>
<p>قاضی	: ویکھ کے دسو ایہہ رسی اوہو ای اے-</p>
<p>شاہ	: نہیں اوہ رسی نِکی آہی ایہدے نالوں-</p>
<p>علی	: 	عالیجاہ- شاہ سعداللہ ہوراں ٹھیک آکھیا اے- جدوں ایہناں ایہہ رسی کرخانے وِچ ڈِٹھی تدوں ایہہ نِکی جیہی ہوندی آہی- کیوں جو ایہناں دے مُلازم دے ہتھ آہی اج شاہ ہوراں نوں ایہہ رسی وَیریاں دا ہتھیار بن کے دِسی اے تے لمّیری جاپدی اے- عالیجاہ ایہو تے بُھلاوا اے جیہڑا ساڈیاں بُزرگاں دِیاں اکھاں اگے موتیا بن کے پیا لہندا اے- وَیریاں دے مُہاندرے سانوں نمانے جیہے جاپدے ہن- وَیری ساڈیاں ویہڑیاں وِچ وری بیٹھے ہن پر اوہناں دے ہتھیار سانوں کھڈونے لگدے نیں- عالیجاہ اسیں رمجے نوں تدے ای پچھان سکنے آں جے اسیں آپنیاں نظراں نوں کتاباں دی ویہلی کُھرلی اُتوں کھول چھڈئیے- مینوں گواہ دی ہور لوڑ نہیں-</p>
<p>قاضی	: )شاہ نال( تُسیں بہہ سکدے او-</p>
<p>علی	: والا جاہ سرکاری کرخانے دے دروغے میاں چراغ ڈھوڈی ہوریں سرکار ولوں دُوجے گواہ ہن- )چراغ اُٹھدا اے چوبدار اوہدے ہتھ قرآن پھڑاوندا اے(</p>
<p>چراغ	: میں سَونہہ چاوناں ایس کلام پاک دی پئی جو آکھساں سچ آکھساں آپنے ولوں-</p>
<p>علی	: والا جاہ گواہ نوں پُچھیا جاوے کرخانے وِچ رمجے دا آون جاون عام سی کے نہیں-</p>
<p>قاضی	: ایہہ درست اے دروغہ؟</p>
<p>چراغ	: حضور- رمجا شاہ سعداللہ ہوراں دا مُلازم ہا پہلوں- میرا پُتر حسین شاہ ہوراں دے درس وِچ ہا تے پُتر میرا ڈاڈھے غریب سبھا دا جے- ماڑیاں بندیاں نال اوہدا وڈا سلوک اے- سبھ امیر بہار خاں ہوراں دی مہربانی اے- اوہنوں پُچھدے دسدے رہندے نیں- آپنا بچہ کر کے- بس ایس پاروں رمجے کرخانے وِچ آونا جاونا- نمانا جیہا بندہ سمجھدے ساں اسیں ایہنوں- نس بھج وی چنگی کریندا ہا کم کاج وِچ- اندراں دا حال کون سنجان سکدا اے سانوں کیہ پتہ ہا ایہہ اندر وِچ ایڈا ہنیر لُکائی پِھردا اے-</p>
<p>قاضی	: تُہانوں کدیں کوئی شک نہیں پیا ایہدے اُتے-</p>
<p>چراغ	: شک والی کدیں کوئی گل نہیں ہوئی- ہاں ہُن سوچ آوندی اے کرخانے دیاں محنتیاں نال ایہدا اُٹھن بہن ہا گوڑھا- اوہناں دے کم کاج اُچیچا کردا ہا- کِسے نال کوئی اُچی نیویں ہو ونجنی- کِسے دا ٹبر ماندا ہوونا کِسے دا بال ول نہ ہوونا ایہنے سِروں پَیروں لاہ کے بھار چاونا اوہناں دا- کِسے دی دھی پُتر دا کاج ہوونا تے ایہنے ای اگانہہ ہوونا- وڈے نِکے سارے سربندھ ایہنے نبیڑنے- اسیں سمجھدے ساں خِدمتی بندہ اے سانوں کیہ پتہ سی ایہدے اندرلے دا- مُڑ جدوں ایہہ درس وِچوں ہٹ کے پیادیاں وِچ گیا تے ساڈے دیوان امیر بہار خاں ہوراں دی اردل وِچ لگ گیا- مُڑ سرکاری سنیہے پتر لئی وی ایہدا آون جاون کرخانے ول رہن لگ پیا-سانوں تدوں وی کوئی وہم نہیں ہوون دِتا ایہنے آپنے ولوں- میں تے اینی عُمر ہوئی جے ایڈا دو رنگا بندہ نہیں جے ڈِٹھا باہروں ایڈا اُجّل تے اندروں ایڈا کالا- میرا تے بھرواسہ ای نہیں جے رہیا کِسے شے اُتے وی-</p>
<p>علی	: والا جاہ مینوں گواہ دی ہور لوڑ نہیں-</p>
<p>قاضی	: )چراغ نال( تُسیں بہہ سکدے او )چراغ بہہ جاوندا اے(</p>
<p>علی		: والا جاہ ایہہ گل صاف اے جو مُلزم رمجے نے خِدمت تے صِدق دا ویس کر کے سرکاری آدمیاں نوں تھائوں تھائیں آپنے ہتھاں تے پا لیا تانجو شہر وِچ ایہدا قدر بنیا رہوے- تے اندر خانے دیاں سرکاری خبراں دی ایہنوں سُوہ رہوے اُتوں محنتیاں کاریگراں دا بھیال بن کے اوہناں دا دِل مُٹھ وِچ کر گِھدوس- تے اوہناں نوں کُراہے چا پائیس- اوہناں نوں سرکار ولوں بے دِل کر چھڈیوس- حضور - محنتی سادے لوک ہوندے ہن- جیہڑا اوہناں دی بانہہ بنے اوہدے آکھے سِر وی دیون نوں تیار ہوندے ہن- رمجے نے اوہناں دے اندراں نوں سنّھ لا کے اوہناں دا صِدق کڈھ کھڑیا- تے اوہناں دے ہتھاں وِچ ہتھیار پھڑا کے اوہناں نوں حکومت تے مُلک دا وَیری بنا دِتوس- دُلے بھٹی تے رمجے دا متہ ایہہ ہے جو اوہ بار وِچوں دھاوا کر کے لہور اُتے آن چڑھے- اگوں ایہنے لہور حکومت دے پَیراں ہیٹھوں زمین پولی کر چھڈی ہووے تے لہور دِیاں فصیلاں دُلے اگے آپنے آپ ای نِیویاں ہو جاون- حکومت نوں دو پاسی بِھیڑ پوے اسیں اندروں باہروں گِھر کے چِتّھے جاوئیے-</p>
<p>قاضی		: دُلے بھٹی نال رمجے دی سانجھ نوں حکومت کیویں ثابت کر سکدی اے-</p>
<p>علی	: والا جاہ )سپاہی نوں سینت( میں ثبوت ہُنے پیش کرناں-</p>
<p>		)سپاہی پاہرو ۲ نوں اگانہہ لیاوندے ہن(</p>
<p>علی	:چانن خاں، جیہدا ناں وی کوئی نہیں جاندا- سلطنت دا اِک سُچّا دردی- سُچّا وفادار )چوبدار چانن اگے قرآن دھریندا اے(</p>
<p>چانن	:)کسبیاں والی پکیائی نال( میں سَونہہ چانواں ایس پاک کلام دی- جو آکھساں سچ آکھساں آپنے ولوں-</p>
<p>قاضی	: مُلزم رمجے نوں توں کدوکنا جاننا ایں؟</p>
<p>چانن	: اوسے رات دا حضور- جدوں دا ایہنے مینوں بندیخانے پُچایا-</p>
<p>قاضی	: ایہنے بندیخانے پُچایا؟</p>
<p>چانن	: جی سرکار- میں تے میرا بیلی جیون خاں ساں جی- اوہ تے نس گیا جی بندیخانیوں، جدوں ٹُٹا بندیخانہ- اوہنوں تے ایہو لگی رہندی سی میں دُلے نال رل جاونا ایں، دُلے نال رل جاونا ایں- جا رَل میاں- میں بال بچے توں اودریا ہویا ساں جی- نالے سرکار دیاں وَیریاں نال ساڈی کاہدی سانجھ جی- بندیخانہ ٹُٹّا تے آپاں تے گھر ای آ گئے سِدھے- اوتھوں پیادیاں مُڑ گرفتار چا کیتا جی-</p>
<p>علی	: چانن خاں والا جاہ نوں ویہل نہیں بہوں- تُوں رمجے دا عدالت نوں دس جو پُچھیو نیں-</p>
<p>قاضی	: میں وقت دا حساب آپ کر سکناں- کوتوال نوں میری ویہل بارے چِنتا نہیں ہونی چاہیدی )چانن نال( توں ایس ویلے گرفتار نہیں کُھل کے گل کر-</p>
<p>چانن		: جیہڑی رات جی دُلا بھٹی پھڑیا آیا اے نہ جی حوالاٹ- میں تے جیونا ساں جی حوالاٹ اگے پہرے تے- پہرہ ڈاڈھا کرڑا کم اے جی سرکار ویکھو نہ کدیں کر کے- سنگ ہووے وی تاں بندہ کلم کلا ای ہوندا اے- ہتھوں ودھیرے کے- بس جان سوڑی ای رہندی جے ہر ویلے- اُتوں دُلا بھٹی اندر ہووے- اسیں جی آپنا آپ سمھالی پہرہ بھری آوندے ساں- اُتوں ایہہ آیا اے مالشیا ہو کے- </p>
<p>		اسیں ایہنوں کھلہار کے تلاشی لئی اے- ایہنے سانوں گلیں لا کے مالش لئی ڈاہ لیا تے سانوں تماکو وی چھکایوس- اوس تماکو وِچ خبرے کیہ سی جی کے ایہدے تیل وِچ سی خبرے- سانوں تے مُڑ سُرت نہیں رہی اینا پتہ لگا اے پئی حوالاٹ دا بُوہا دُور کِتے کُھلیا اے دُلے دیاں بندیاں ساڈے رُوح کڈھ کھڑے نیں تے ساڈے پِنڈے سرکاری قبضے وِچ آ گئے نیں تے ساڈیاں پِنڈیاں دی تلاشی پئی ہوندی اے چِیر پاڑ کے-</p>
<p>علی	:چانن خاں والا جاہ نوں دسو پئی رمجا تُہانوں مُڑ کِتھے ٹکریا-</p>
<p>قاضی	:  گھابر نہ- جو دِل کہندا اے سو دس- تینوں پوری کُھل اے-</p>
<p>چانن	: رمجا جی سانوں درس وِچ ٹکریا جی- سانوں سرگھی حوالدار جواہر خاں نے گرفتار کر لیا جی- اوہ حالاں ساڈے نال ای اُٹھیا سی حوالاٹ دے بُوہے اگوں- اوہنوں وی ایہنے ہتھ پھیر چھڈیا سی ساڈے مگروں- پر حوالدار حوالدار ای سی جی- آکھن لگا پئی جے گل کُھل گئی نا تے سمجھو تریوے پھاہے لگ گئے- تُسیں اِنج کرو پئی دونویں دڑ وٹ جائو- جیویں آکھاں اُنجے ای کری آئو- تُہانوں چھڑی قید ای لگسی- بال بچہ تُہاڈا میں ویکھ چاکھ لیساں- سال سال بھگتا کے کڈھا لیساں- اسیں من گئے جی ہور کیہ کردے-  </p>
<p>علی	: )چانن نال( رمجے دی گل کر- حضور نوں ویہل نہیں-</p>
<p>قاضی	: کوتوال- تُسیں کیہ چاہوندے او- میں تُہانوں گواہی وِچ چُپ رہن دا حکم کراں- میرا خیال سی سرکاری اہلکاراں نوں اشارہ ای ڈھیر ہوندا اے- )چانن نال( حوصلہ رکھ- سچو سچ دس- ساڈی پناہ اندر ایں-</p>











</body></text></cesDoc>